---
layout: topic
title: "Կորցրել եմ թվային գործիքս"
author: Hassen Selmi, Bahaa Nasr, Michael Carbone, past DFAK contributors
language: hy
summary: "Ես կորցրել եմ իմ թվային սարքը, ի՞նչ պետք է անեմ"
date: 2023-04
permalink: topics/lost-device
parent: Home
order: 1
---

# Կորցրել եմ թվային գործիքս

Ձեր սարքը կորե՞լ է։ Ինչ-որ մեկը գողացե՞լ կամ առգրավե՞լ է այն։

Այս իրավիճակներում կարևոր է անհապաղ քայլեր ձեռնարկելը՝ նվազեցնելու համար ուրիշի ձեր հաշիվներ, կոնտակտներ և անձնական տվյալներ մուտք գործելու շանսերը։

Թվային առաջին օգնության հավաքածուի այս բաժինը ձեզ կուղղորդի, թե ինչպես գնահատել իրավիճակը և նվազեցնել սարքը կորցնելու հետևանքով կրած հնարավոր վնասը։

## Workflow

### question-1

#### Սարքը դեռևս ձեզ մոտ չէ՞։

##### Options

- [Սարքը դեռևս ինձ մոտ չէ](#device-missing)
- [Սարքն արդեն ինձ մոտ է](#device-returned)

### device-missing

#### Այո, այն դեռ բացակայում է

> Ի՞նչ անվտանգության պաշտպանություններ կան սարքի վրա.
>
> - Սարքի մուտքը պաշտպանվա՞ծ է գաղտնաբառով կամ անվտանգության այլ մեթոդով։
> - Արդյո՞ք միացված էր սարքի գաղտնագրումը։
> - Ինչ վիճակում էր ձեր սարքը, երբ այն կորցրեցիք. այդ պահին բա՞ց էր, թե փա՞կ։ Ձեր հաշիվները սարքի վրա նույնպե՞ս բաց էին։ Սարքն անջատա՞ծ էր, քնա՞ծ (sleep mode-ում), միացրա՞ծ...

Այս ամենը հաշվի առնելով, կարող եք ավելի ճիշտ գնահատել հավանականությունը, որ ինչ-որ մեկը մուտք է գործել ձեր սարքավորում և հաշիվներ։

##### Options

- [Եկեք փակենք սարքիս մեջ բաց եղած հաշիվներըլ](#accounts)

### accounts

#### Եկեք փակենք սարքիս մեջ բաց եղած հաշիվներըլ

> Հիշեք բոլոր այն հաշիվները, որոնք սարքին միացված էին։ Սրանք կարող են լինել էլ.փոստի, սոցիալական մեդիաների, հաղորդագրությունների և բանկային ծառայությունների հաշիվներ։ Հիշեք նաև սարքի այն գործոնները, որոնք կարող էին օգտագործվել ձեր երկու գործոնով նույնականացում պահանջող հաշիվներ մուտք գործելու համար։
>
> Փորձեք ապակապել ձեր բոլոր ակտիվ հաշիվները կորած սարքից։ Դա կարելի է անել մուտք գործելով տվյալ հաշիվ և հեռացնելով սարքը թույլատրված սարքերի ցանկից։
>
> - [Google հաշիվներ](https://myaccount.google.com/device-activity)
> - [Facebook հաշիվներ](https://www.facebook.com/settings?tab=security&section=sessions&view)
> - [iCloud հաշիվներ](https://support.apple.com/en-us/HT205064)
> - [Twitter հաշիվներ](https://twitter.com/settings/sessions)
> - [Yahoo հաշիվներ](https://login.yahoo.com/account/activity)

Երբ ավարտեք ձեր հաշիվների անջատումը, եկեք պաշտպանենք ձեր գաղտնաբառերը, որոնք կարող էին գրանցված լինել սարքի ներսում։

##### Options

- [Լավ, եկեք զբաղվենք գաղտնաբառերով](#passwords)

### passwords

#### Լավ, եկեք զբաղվենք գաղտնաբառերով

> Հիշեք, թե սարքում ուղղակիորեն կամ դիտարկիչի (բրաուզերի) միջոցով ինչ գաղտնաբառեր եք պահել։
>
> Փոխեք այն բոլոր հաշիվների գաղտնաբառերը, որոնք հասանելի են կորած սարքից։ Մտածեք գաղտնաբառերի կառավարիչ օգտագործելու մասին, եթե դա դեռ չեք անում։ Այն կօգնի ուժեղ գաղտնաբառեր ստեղծել և դրանք հիշել։

Ձեր սարքի միջի հաշիվների գաղտնաբառերը փոխելուց հետո ստուգեք, թե արդյոք նոր գաղտնաբառերից որևէ մեկը նախկինում չեք օգտագործել այլ հարթակներում։ Եթե այո, ապա փոխեք նաև այդ գաղտնաբառը։

##### Options

- [Կորցրած սարքում օգտագործել եմ որոշ գաղտնաբառեր, որոնք նույնն են նաև մի քանի այլ հարթակներում](#same-password)
- [Իմ բոլոր գաղտնաբառերը, որոնք կարող էին վտանգված լինել, եզակի էին](#2fa)

### same-password

#### Կորցրած սարքում օգտագործել եմ որոշ գաղտնաբառեր, որոնք նույնն են նաև մի քանի այլ հարթակներում

Կորցրած սարքից դուրս, այլ հարթակներում կամ սարքերում, նույն գաղտնաբառն օգտագործե՞լ եք։ Եթե այո, ապա փոխեք այդ կրկնվող գաղտնաբառով ձեր բոլոր հաշիվների գաղտնաբառերը, քանի որ դրանք նույնպես վտանգված են։

##### Options

- [Լավ, ես հիմա փոխել եմ բոլոր կրկնվող գաղտնաբառերս](#2fa)

### 2fa

#### Իմ բոլոր գաղտնաբառերը, որոնք կարող էին վտանգված լինել, եզակի էին

> Երկգործոն նույնականացման ակտիվացումը կտրամադրի հավելյալ անվտանգության շերտ այն հաշիվներին, որոնք կարող են վտանգված լինել։
>
> Միացրեք երկգործոն նույնականացումը բոլոր հաշիվների համար, որոնք հասանելի էին կորած սարքից։ Իմացեք, որ ոչ բոլոր հարթակներն են թույլատրում 2-գործոնով նույնականացում։ Ծառայությունն ակտիվացնելու համար այն հարթակներում, որոնք դա թույլ են տալիս, այցելեք [Two Factor Auth](https://twofactorauth.org) կայքը։

##### Options

- [Երկգործոն նույնականացումը միացրեցի։ Կցանկանայի հիմա փորձել գտնել սարքս կամ ոչնչացնել դրա պարունակությունը։](#find-erase-device)

### find-erase-device

#### Երկգործոն նույնականացումը միացրեցի։ Կցանկանայի հիմա փորձել գտնել սարքս կամ ոչնչացնել դրա պարունակությունը։

> Ինչի՞ համար եք օգտագործել սարքը։ Դրա վրա կա՞ն զգայուն տվյալներ, ինչպիսիք են կոնտակտները, ձեր գտնվելու վայրերը կամ հաղորդագրությունները։ Կարո՞ղ է արդյոք այդ տվյալների արտահոսքը խնդրահարույց լինել ձեր, ձեր աշխատանքի, կամ ծանոթների համար։
>
> Որոշ դեպքերում կարող է պետք լինել հեռակա կարգով ջնջել կալանավորված անձի սարքի ներքին տվյալները՝ կանխելու համար սարքի պարունակած ինֆորմացիա չարաշահումն այդ անձի, կամ այլ ակտիվիստների դեմ։ Միևնույն ժամանակ, տվյալների ջնջելը կարող է խնդրահարույց լինել կալանավորվածի համար (հատկապես այն իրավիճակներում, երբ հնարավոր են կալանավորի հանդեպ խոշտանգումներ ու վատ վերաբերմունք)։ Եթե օրինակ կալանավորին ստիպել են մուտք գործել իր սարքը, ապա սարքից հանկարծակի անհետացող տվյալները կարող են կալանավորող իշխանություններին կասկածի առիթներ տալ։ Եթե դուք բախվում եք նմանատիպ իրավիճակի, կարդացեք մեր [«Իմ ծանոթ մեկը ձերբակալվել է»](//hy/topics/arrested) ուղեցույցը։
>
> Հարկ է նաև նշել, որ որոշ երկրներում ինֆորմացիայի հեռահար ջնջումը կարող է իրավական խնդիրներ առաջացնել, քանի որ այն կարող է մեկնաբանվել որպես ապացույցների ոչնչացում։
>
> Եթե դուք հստակ գիտակցում եք անմիջական և իրավական հետևանքները բոլոր ներգրավված անձանց համար ու այնուամենայնիվ ցանկանում եք շարունակել սարքի հեռակա ջնջելու գործընթացը՝ հետևեք մեր հրահանգներին.
>
> - [Android սարքերի համար](https://support.google.com/accounts/answer/6160491?hl=en)
> - [iPhone-ի կամ Mac-ի համար](https://www.icloud.com/#find)
> - [iOS սարքերի համար՝ (iPhone և iPad) iCloud-ով](https://support.apple.com/kb/ph2701)
> - [Windows-ի համար](https://support.microsoft.com/en-us/help/11579/microsoft-account-find-and-lock-lost-windows-device)
> - Windows կամ Linux սարքերում կարող եք տեղադրել հակագողության կամ հակավիրուսային ծրագրակազմ, որը թույլ է տալիս հեռակա կարգով ջնջել ձեր սարքի տվյալներն ու պատմությունը։ Եթե ունեք նման բան, ապա օգտագործեք այն։

Անկախ նրանից՝ կարողացաք հեռակա կարգով ջնջել սարքի տվյալները, թե ոչ, լավ գաղափար է դեպքի մասին տեղեկացնելը ձեր կոնտակտներին։

##### Options

- [Ինչպես տեղեկացնել ձեր կոնտակտներին սարքի կորստի մասին](#inform-network)

### inform-network

#### Ինչպես տեղեկացնել ձեր կոնտակտներին սարքի կորստի մասին

> Բացի ձեր սեփական հաշիվներից, ձեր սարքն, ամենայն հավանականությամբ, տվյալներ է պարունակում նաև ուրիշների մասին։ Սա կարող է ներառել ձեր կոնտակտներին, նրանց հետ զրուցարանները կամ հաղորդակցության խմբերը։
>
> Կոնտակտներին ու համայնքին կորցրած սարքի մասին տեղեկացնելու համար, օգտագործեք [վնասների նվազեցման սկզբունքները](/hy/arrested#harm-reduction)՝ համոզվելու համար, որ ուրիշներին դիմելով դուք նրանց ավելի մեծ վտանգի տակ չեք դնում։

Տեղեկացրեք ձեր ծանոթներին կորած սարքի մասին։ Կարող եք անձամբ տեղեկացնել նրանց, ովքեր կորստի պատճառով հատկապես ռիսկի տակ են գտնում։ Կամ, եթե դա տեղին եք համարում, ձեր կայքում/սոցիալական մեդիայի հարթակում կարող եք հրապարակայնորեն հայտնել հնարավոր վտանգված հաշիվների մասին։

##### Options

- [Կոնտակտներիս տեղյակ եմ պահել](#review-history)

### review-history

#### Կոնտակտներիս տեղյակ եմ պահել

> Հնարավորության դեպքում, պարբերաբար հետևեք սարքում եղած բոլոր հաշիվների պատմությունը։ Արդյո՞ք ձեր հաշիվն ակտիվ է եղել այն ժամանակ, երբ դուք այն չեք օգտագործել։ Կամ արդյո՞ք ձեր հաշիվ մուտք են գործել անծանոթ վայրից, անծանոթ IP հասցեով։
>
> Ստորև կգտնեք, թե ինչպես հետևել ձեր գործունեությանը որոշ հարթակներում.
>
> - [Google հաշիվներ](https://myaccount.google.com/device-activity)
> - [Facebook հաշիվներ](https://www.facebook.com/settings?tab=security&section=sessions&view)
> - [iCloud հաշիվներ](https://support.apple.com/en-us/HT205064)
> - [Twitter հաշիվներ](https://twitter.com/settings/sessions)
> - [Yahoo հաշիվներ](https://login.yahoo.com/account/activity)

Վերանայեցի՞ք ձեր հաշիվների գործունեությունը։

##### Options

- [Այո. ոչ մի կասկածելի բան չգտա](#check-settings)
- [Այո. գտա որոշ կասկածելի բաներ](/hy/topics/account-access-issues/)

### check-settings

#### Այո. ոչ մի կասկածելի բան չգտա

> Ստուգեք սարքին միացած բոլոր հաշիվների կարգավորումները։ Կարգավրումները չե՞ն փոխվել։ Էլ.փոստի հաշիվների համար ստուգեք նակաների ավտոմատ փոխանցման (forward-ի), կամ վերականգնամ էլ.փոստի հասցեն։ Փոխվե՞լ է արդյոք մեյլին կապված հեռախոսահամարը կամ համաժամացման (Sync) սարքերը՝ հեռախոսներ, համակարգիչներ կամ պլանշետներ ավելացել կամ պակասե՞լ են այդ սարքերի ցանկից։ Փնտրեք նաև նոր հավելվածներ կամ այլ հաշիվներ օգտագործելու թույլտվության նամակներ ձեր էլ.փոստում։
>
> Կրկնեք հաշվի վերանայումը՝ շաբաթվա, կամ առնվազն ամսվա մեջ մեկ անգամ, համոզվելու համար, որ ոչ մի կասկածելի բան չկա։

##### Options

- [Հաշվիս մեջ կասկածելի բան եմ նկատել](/hy/topics/account-access-issues/)
- [Հաշվիցս մեջ կասկածելի բան չնկատեցի, սակայն կշարունակեմ ժամանակ ժամանակ ստուգել այն](#resolved_end)

### device-returned

#### Ոչ, այն ինձ է վերադարձվել

> Եթե ձեր սարքը կորել է կամ առգրավվել օրինակ սահմանային անցակետում, ապա զգույշ եղեք, քանի որ չգիտեք, թե ում ձեռքում է այն հայտնվել։ Կախված ձեր առջև եղած ռիսկերից, կարող եք սարքին վերաբերվել այնպես, կարծես այն այժմ անվստահելի է կամ՝ վտանգված։
>
> Ինքներդ ձեզ տվեք հետևյալ հարցերը՝ իրավիճակը գնահատելու համար.
>
> - Ինչքա՞ն ժամանակ է սարքը ձեր տիրապետությունից դուրս եղել։
> - Ո՞վ կարող էր այն օգտագործել։
> - Սարքն մուտք գործելու ի՞նչ դրդապատճառ կարող էին ունենալ։
> - Կա՞ն նշաններ, որ սարքը ֆիզիկապես փոփոխված է։
>
> Եթե այլևս չեք վստահում ձեր սարքին, մտածեք դրա ներքին տվյալները ջնջելու, սարքը վերակայելու, կամ նոր սարք ձեռք բերելու մասին։

Անհրաժե՞շտ եք աջակցություն նոր սարք ձեռք բերելու համար։

##### Options

- [Այո](#new-device_end)
- [Ոչ](#resolved_end)

### new-device_end

#### Ես աջակցության կարիք ունեմ փոխարինող սարք ստանալու համար

Եթե փոխարինող սարք գնելու համար արտաքին ֆինանսական աջակցության կարիք ունեք, դիմեք ստորև նշված կազմակերպություններին, որոնք կարող են օգնել։

[orgs](:organisations?services=equipment_replacement)

### resolved_end

#### Իմ հաշվի գործունեության պատմությունը որևէ կասկածելի գործողություններ չի ցուցադրում, սակայն ես կշարունակեմ վերանայել այն ժամանակի ընթացքում

Հուսով ենք, որ այս DFAK ուղեցույցը պետքական էր։ Խնդրում ենք կիսվեք ձեր կարծիքով՝ [էլ.փոստի միջոցով](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)։

### Final Tips

Ահա մի շարք խորհուրդներ, նվազեցնելու համար տվյալների արտահոսքը և ձեր հաշիվների ու տվյալների խոցելիությունը.

- Երբեք մի թողեք ձեր սարքն առանց հսկողության։ Եթե չեք կարող այն վերցնել ձեզ հետ, ապա անջատեք ու պահեք ապահով վայրում։
- Միացրե՛ք ներքին սկավառակի ամբողջական գաղտնագրումը։
- Ուժեղ գաղտնաբառով փակեք ձեր սարքը։
- Հնարավորության դեպքում միացրած պահեք «Գտնել/ջնջել իմ հեռախոսը» գործառույթը։ Սակայն նկատի ունեցեք, որ այն կարող է օգտագործվել ձեզ հետևելու կամ սարքը ջնջելու համար, եթե ձեր օգտագործած Gmail/iCloud հաշիվը վտանգվի։

### Resources

- [Access Now Helpline Community Documentation. Ինչպես միացնել սկավառակի ամբողջական գաղտնագրումը](https://communitydocs.accessnow.org/166-Full-Disk_Encryption.html)
- [Security in a Box. Զգայուն տվյալների պաշտպանություն](https://securityinabox.org/en/files/secure-file-storage/)
- Կարող եք օգտագործել հակագողության ծրագրակազմ, ինչպիսին է [Prey-ը](https://preyproject.com)
